

波動関数のゲージ変換

ベクトルポテンシャル $\mathbf{A}(\mathbf{r}, t)$, スカラーポテンシャル $\phi(\mathbf{r}, t)$ が $\chi(\mathbf{r}, t)$ によって

$$\mathbf{A} \rightarrow \mathbf{A}' = \mathbf{A} - \nabla\chi \quad \phi \rightarrow \phi' = \phi + \frac{\partial\chi}{\partial t}$$

のようにゲージ変換されるとき, 波動関数 $\psi(\mathbf{r}, t)$ は

$$\psi(\mathbf{r}, t) \rightarrow \psi'(\mathbf{r}, t) = \exp\left(-i\frac{q\chi}{h}\right) \psi(\mathbf{r}, t)$$

という Unitary 変換が行われる

荷電粒子のハミルトニアンは

$$H = \frac{1}{2m}(\mathbf{p} - q\mathbf{A})^2 + q\phi = \frac{1}{2m}(-i\hbar\nabla - q\mathbf{A})^2 + q\phi$$

と表される。 $\psi \rightarrow \psi'(\mathbf{r}, t) = u(\mathbf{r}, t)\psi(\mathbf{r}, t)$ とすると、ゲージ変換後の波動関数 ψ' は

$$i\hbar\frac{\partial\psi'}{\partial t} = \frac{1}{2m}(-i\hbar\nabla - q\mathbf{A}')^2\psi' + q\phi'\psi' \quad (1)$$

を満たさなければならない。

$$\begin{aligned} \left(i\hbar\frac{\partial}{\partial t} - q\phi'\right)\psi' &= i\hbar\left(u\frac{\partial\psi}{\partial t} + \frac{\partial u}{\partial t}\psi\right) - q\left(\phi + \frac{\partial\chi}{\partial t}\right)u\psi \\ &= u\left(i\hbar\frac{\partial}{\partial t} - q\phi\right)\psi + \left(i\hbar\frac{\partial u}{\partial t} - qu\frac{\partial\chi}{\partial t}\right)\psi \end{aligned} \quad (2)$$

$$\begin{aligned} (i\hbar\nabla + q\mathbf{A}')\psi' &= (i\hbar\nabla + q(\mathbf{A} - \nabla\chi))u\psi \\ &= i\hbar\psi\nabla u + i\hbar u\nabla\psi + q\mathbf{A}u\psi - q\nabla\chi u\psi \\ &= u(i\hbar\nabla + q\mathbf{A})\psi + \psi(i\hbar\nabla - q\nabla\chi)u \end{aligned} \quad (3)$$

荷電粒子のシュレディンガー方程式 (1) を式変形すると、

$$\left(i\hbar\frac{\partial}{\partial t} - q\phi\right)\psi' = \frac{1}{2m}(i\hbar\nabla + q\mathbf{A}')^2\psi'$$

となる。(2)(3) を代入すると、

$$\begin{aligned} \left(i\hbar\frac{\partial}{\partial t} - q\phi'\right)\psi' &= u\left(i\hbar\frac{\partial}{\partial t} - q\phi\right)\psi + \left(i\hbar\frac{\partial u}{\partial t} - qu\frac{\partial\chi}{\partial t}\right)\psi \\ &= \frac{1}{2m}(i\hbar\nabla + q\mathbf{A}')^2\psi' \\ &= \frac{1}{2m}((i\hbar\nabla + q\mathbf{A} - q\nabla\chi)(u(i\hbar\nabla + q\mathbf{A})\psi + \psi(i\hbar\nabla - q\nabla\chi)u)) \\ &= \frac{1}{2m}((i\hbar\nabla + q\mathbf{A}) - q\nabla\chi)(u(i\hbar\nabla + q\mathbf{A})\psi) \\ &\quad + \frac{1}{2m}((i\hbar\nabla - q\nabla\chi) + q\mathbf{A})(\psi(i\hbar\nabla - q\nabla\chi)u) \\ &= \frac{1}{2m}((i\hbar\nabla u)(i\hbar\nabla + q\mathbf{A})\psi + (u(i\hbar\nabla + q\mathbf{A})^2\psi) - (q\nabla\chi)(u(i\hbar\nabla + q\mathbf{A})\psi)) \\ &\quad + \frac{1}{2m}((i\hbar\nabla\psi)(i\hbar\nabla - q\nabla\chi)u + (\psi(i\hbar\nabla - q\nabla\chi)^2u) + (q\mathbf{A})(\psi(i\hbar\nabla - q\nabla\chi)u)) \\ &= \frac{1}{2m}((u(i\hbar\nabla + q\mathbf{A})^2\psi) + (\psi(i\hbar\nabla - q\nabla\chi)^2u) + 2(i\hbar\nabla - q\nabla\chi)u(i\hbar\nabla + q\mathbf{A})\psi) \end{aligned} \quad (4)$$

ゲージ変換前の波動関数でもシュレディンガー方程式

$$\left(i\hbar\frac{\partial}{\partial t} - q\phi\right)\psi = \frac{1}{2m}(i\hbar\nabla + q\mathbf{A})^2\psi$$

が成り立つので、(4) 式は任意の $\psi(\mathbf{r}, t), \chi(\mathbf{r}, t)$ に対して

$$\left(i\hbar\frac{\partial u}{\partial t} - qu\frac{\partial\chi}{\partial t}\right) - \frac{1}{2m}((\psi(i\hbar\nabla - q\nabla\chi)^2u) + 2(i\hbar\nabla u - qu\nabla\chi)(i\hbar\nabla + q\mathbf{A})\psi) = 0$$

でなければならない。よって、 $u(\mathbf{r}, t)$ の条件として

$$i\hbar\frac{\partial u}{\partial t} = qu\frac{\partial\chi}{\partial t} \quad i\hbar\nabla u = qu\nabla\chi \quad (5)$$

が得られる。相対論的な表式 $x^\mu = (x^0, x^1, x^2, x^3) = (t, x, y, x)$ を用いると、(5) は

$$i\hbar\partial_\mu u = qu\partial_\mu\chi \quad (6)$$

となる。(6) の両辺に dx^μ をかけると $\partial_\mu u dx^\mu = du$ より、

$$i\hbar du = qu d\chi \quad (7)$$

(7) を両辺積分すると、 $u = C \exp\left(-i\frac{q\chi}{\hbar}\right)$ が得られる。

波動関数の規格化条件より $C = e^{i\theta}$ となり、 $\chi = 0$ で $u = 1$ なので、 $\theta = 0$ $C = 1$ となる。

また、 $\psi \rightarrow \psi'(\mathbf{r}, t) = u(\mathbf{r}, t)\psi + \Phi(\mathbf{r}, t)$ という定数項 $\Phi(\mathbf{r}, t)$ があるとする、任意の $\psi'(\mathbf{r}, t)$ に対して規格化条件が成り立つためには $|\Phi(\mathbf{r}, t)| = 0$ でなければならない。よって、 $\Phi(\mathbf{r}, t) = 0$ である。

以上より、ゲージ変換によって波動関数 $\psi(\mathbf{r}, t)$ は

$$\psi(\mathbf{r}, t) \rightarrow \psi'(\mathbf{r}, t) = \exp\left(-i\frac{q\chi}{\hbar}\right) \psi(\mathbf{r}, t)$$

という Unitary 変換を受けることが示された。